深入淺出–睡眠幫助大腦移除有害代謝物的機制

日照工作的時候，我們腦部的神經細胞會產生與神經退化症狀有關連的β-amyloid (Aβ)。

在睡覺尤其是深層睡眠的時候，我們腦部的神經細胞會減少產生β-amyloid (Aβ)。同時間， β-amyloid (Aβ)會從腦脊髓液轉移到血液循環系統的靜脈，離開大腦。

夜間工作而日照時間睡覺會否達到同樣效果，暫時未有人體確實數據可以證實。

（圖2）睡覺時份，位於腦脊髓液(CSF)的β-amyloid (Aβ)透過星狀細胞(astrocyte)的協助，抵達靜脈排出腦外；

另有研究指出（Ref1)，部份的麻醉藥亦能促成同等效果。

淋巴系統(Lymphatic System）是排除廢物的系統，基於排除Aβ需要透過星狀細胞的幫助，學術界把整套系統命名為Glympathic system，取其Glial Cell(神經膠質細胞）及Lymphatic System（淋巴系統）的結合，雖則整個機制並沒有淋巴系統的參與（Ref5)。

年老以及神經退化症狀的患者，Glympathic system效率大幅減低，因此引致大量β-amyloid (Aβ)聚積在腦部。而大量Aβ聚積在腦部的話，亦會影響睡眠的質素，形成惡性循環(Ref6)。

對比年輕人士，年老者的腦部Aβ水平平均高出17%。以同等年齡作比較的話，患有神經退化症人士的腦部Aβ水平則比健康人士平均高出31%。

（圖3）為作進一步了解睡覺與腦部Aβ水平的關係，有研究(Ref2)找來20名人士，分別嘗試進行連續31小時不准睡覺以及睡覺9小時兩種環境，繼而量度Aβ水平。

兩種測驗環境之間，測試者平均相隔15日分別進行。結果得出，不論性別歲數，通宵一晚平均將會導致5%的Aβ上升。

（圖4）另外，他們亦發現睡眠時數與Aβ的移除有著一定程度的正面關係。而另一研究(Ref3)找來了142名試驗者，發現睡眠質素越高的話，Aβ的移除比率亦會越大。

只不過，亦有研究指出睡眠時數少於5小時或多於11的話，認知能力會有衰退傾向，但未知與Aβ是否有關。

長遠而言，通宵會導致Aβ在腦部的聚積，增加患上神經退化症狀的機會，情況許可的話，可免就則免。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:
Ref3:
Ref4:
Ref5:
Ref6:

如果早知讀書不成
每晚瞓足精神 發育就唔只1.71

同感

唉，仆街喇。成日唔夠訓

咁樓豬係早起出po定冇瞓出po

瞓完都好似冇瞓過咁 點搞

人哋外國巴

岩岩先通左一晚頂
下次都係乖乖地早D訓

呢個情況出現咗幾耐？

個幾月 夜晚瞓咗7個鐘
起身都係好眼瞓 一上巴士就秒瞓著

蘇聯既不睡覺實驗 諗住試一個月

到最後全軍覆沒

放假係唔係喪瞓都好攰？

漏咗一點，做運動可以幫助進入深層睡眠，因而可以協助大腦有效排出有害的代謝物。

今天起做吓半個鐘緩步跑運動，有心唔怕遲。

凌晨一點幾出po

打飛機算唔算？

好訓啲的話應該都算

搵啲嘢固定個飛機杯然後瘋狂抽插都得嘅

咁淺睡有冇用

應該都有用，但唔少文章都認為深層睡眠先係最有效排走代謝物。

其實想問下樓主如果我訓左5個鍾, 然後比野嘈醒左 , 當係洛雨咁
我再去閂窗訓過, 咁會唔會計我都係訓得5個鍾, 淨低果D計補眠

我諗睇最主要睇你嗰5個鐘訓得好唔好，有訓好過無訓依句話應該就無死。